# 极霸考试

请完成以下判断题

单位样值响应，是指在 $\delta(n)$ 作用下系统的响应。

差分方程可以表示离散时间系统的行为和性能。

离散时间系统的零状态响应就是特解。

离散时间系统的自由响应即为系统差分方程的齐次解。

已知序列 x(n)={3,4,2,5}，则 x(4) = 5

信号 $\delta(n)$ 只在n=0时取值 $\delta(0) = 1$，在n 为其他整数值时都为零。

单位样值响应可以表征系统自身的性能。

已知序列 $x(n) = \delta(n-2)$，则 $x(0.5)=0$

对离散时间信号 压缩后再展宽不能恢复原序列。

输入变化不领先于输出变化的系统称为因果系统。

---

2 离散时间系统 $y(n) = 2 x^2(n) + x(n)$ ，则对系统线性和时变的描述是什么

4 离散信号 $x(n) = \sin (\frac{3 \pi n}{8})$ 的周期是多少

5 离散信号 $f(n) = \sin (\frac{5n\pi}{16}) \sin (\frac{n}{3})$ 的周期是多少

6 已知序列 $x(n)=u(n+3)-u(n-4))$ 的波形，下列表述正确的是（）。
◎A.序列从”--3开始，到〞二4，共有7个幅度为1的数值，其余皆为0
◎B. 序列从”--3开始，到n-3，共有6个幅度为1的数值，其余皆为0
◎C.序列从n二-3开始，到心=了，共有7个幅度为1的数值，其余皆为0
◎口.序列从二-3开始，到八=4，共有8个幅度为1的数值，其余皆为0

7 ？

8 已知线性时不变系统的输入为 x(n)=R_4(n)，系统的单位样值响应序列h(n)=R_4(n)，则系统的输出序列
y(n)的长度N等于 （）

9 离散时间系统的单位样值响应h(n) = a^n u(n)，则该系统的因果稳定性可以描述为（）

10 序列 $y(n) = (0.8^n u(n)) * (0.4^n u(n))$, 则y(n) = ?

---

1 离散序列 $\delta(n+1) + \delta(n-1)$ 的 z 变换为多少，请给出收敛域

2 离散序列 $(\frac{1}{2})^n u(n)$ 的 z 变换为多少，请给出收敛域

3 $X(z) = \frac{2z}{(z-2)(z-3)(z-4)}$ ROC: |z|< 2 的 z 逆变换为

？？？

4 离散序列 $(\frac{1}{3})^n [u(n+4)-u(n-5)]$ 的 z 变换为多少，请给出收敛域

5 求取有限长序列x(n), $n_1 \leq n \leq n_2$的z变换,当 n_1 = -2, n_2 = 3时，收敛城为

6 $X(z) = \frac{z^2}{(z-0.5)(z-0.25)}$ ROC: |z|>0.5 的 z 逆变换为

O A. (2(0.5)^n-(0.25)^n) u(n)
O B. (-2(0.5)^n+(0.25)^n) u(-n-1)
O C. -2(0.5)^n(-n-1)-(0.25)^n u(n)

7 $y(n) - 5y(n-1)+6y(n-2) = x(n)$, 激励信号 $x(n)= 4^n u(n)$，起始值
y(-1)=0, y(-2)=0，系统的零状态响应为

• A. [2(2)^n -9(3)^n + 8(4)^n] u(n)
• B. [-2(2)^n +9(3)^n + 8(4)^n] u(n)
• C. [-2(2)^n -9(3)^n + 8(4)^n] u(n)

> A / C

8 收操

9 $y(n) - 3y(n-1)+2y(n-2) = x(n)+x(n-1)$, 激励信号 $x(n)= 3^n u(n)$，起始值
y(-1)=0, y(-2)=0，则其系统函数的零极点分布为

10 $y(n) - 5y(n-1)+6y(n-2) = x(n)$, 激励信号 $x(n)= 4^n u(n)$，起始值
y(-1)=4, y(-2)=1，系统的零状态响应为

• A. [18(-3)^n -4(-2)^n] u(n)
• B. [18(-3)^n -4(2)^n] u(n)
• C. [18(2)^n -4(3)^n] u(n)

12 判断: 序列的z变换，可以看作是z^{-1}的幂级数，其系数是序列x(n)的值。（）

13.【判断题】因果序列，即为单边右序列。

17.【判断题】
当 x(n) 是双边序列时，n,m均为整数，序列 $x(n-m)u(n)$ 与序列 $x(n)u(n) 的长度将保持一致。

---

1. 序列 $\delta(n+1) + \delta(n-1)$ 的 Z 变换可以通过将每个项的 Z 变换求和来获得。

首先，对于 $\delta(n+1)$，根据平移性质，它的 Z 变换为 $z^{-1}\Delta(z)$，其中 $\Delta(z)$ 是 $\delta(n)$ 的 Z 变换，即 $\Delta(z) = 1$。

然后，对于 $\delta(n-1)$，根据平移性质，它的 Z 变换为 $z^{1}\Delta(z)$。

将这两个项的 Z 变换相加，我们得到：

$\delta(n+1) + \delta(n-1) \xrightarrow{\mathcal{Z}} z^{-1} + z^{1}$

因此，序列 $\delta(n+1) + \delta(n-1)$ 的 Z 变换为 $z^{-1} + z^{1}$。

2. 离散序列 $(\frac{1}{2})^n u(n)$ 的 Z 变换可以通过将每个项的 Z 变换求和来获得。

对于 $(\frac{1}{2})^n$，其 Z 变换为 $\frac{1}{1 - \frac{1}{2}z^{-1}}$，这是基于几何级数的 Z 变换公式。

然后，对于单位阶跃函数 $u(n)$，它的 Z 变换为 $\frac{z}{z - 1}$。

将这两个项的 Z 变换相乘，我们得到：

$(\frac{1}{2})^n u(n) \xrightarrow{\mathcal{Z}} \frac{1}{1 - \frac{1}{2}z^{-1}} \cdot \frac{z}{z - 1}$

因此，离散序列 $(\frac{1}{2})^n u(n)$ 的 Z 变换为 $\frac{z}{(2z - 1)(z - 1)}$。

3. 对于 $X(z) = \frac{2z}{(z-2)(z-3)(z-4)}$，我们需要求它的 Z 逆变换。

根据部分分式分解的方法，我们可以将 $X(z)$ 分解为以下形式：

$X(z) = \frac{A}{z-2} + \frac{B}{z-3} + \frac{C}{z-4}$

通过通分并比较系数，我们可以解得 $A = \frac{4}{3}$，$B = -\frac{2}{3}$，$C = \frac{2}{3}$。

因此，$X(z)$ 可以重写为：

$X(z) = \frac{\frac{4}{3}}{z-2} - \frac{\frac{2}{3}}{z-3} + \frac{\frac{2}{3}}{z-4}$

根据逆变换的线性性质，我们知道逆变换是线性的，因此可以对每一项进行 Z 逆变换。

根据 Z 逆变换表格，我们得到：

$\frac{\frac{4}{3}}{z-

2} \xrightarrow{\mathcal{Z^{-1}}} (\frac{4}{3})^n u(n+2)$

$-\frac{\frac{2}{3}}{z-3} \xrightarrow{\mathcal{Z^{-1}}} -(\frac{2}{3})^n u(n+3)$

$\frac{\frac{2}{3}}{z-4} \xrightarrow{\mathcal{Z^{-1}}} (\frac{2}{3})^n u(n+4)$

因此，$X(z) = \frac{2z}{(z-2)(z-3)(z-4)}$ 的 Z 逆变换为 $(\frac{4}{3})^n u(n+2) - (\frac{2}{3})^n u(n+3) + (\frac{2}{3})^n u(n+4)$，其中 ROC 为 $|z| < 2$。

4. 离散序列 $(\frac{1}{3})^n [u(n+4)-u(n-5)]$ 的 Z 变换可以通过将每个项的 Z 变换求和来获得。

对于 $(\frac{1}{3})^n$，其 Z 变换为 $\frac{1}{1 - \frac{1}{3}z^{-1}}$。

然后，对于差分信号 $u(n+4)-u(n-5)$，我们可以使用时移性质将其拆分为两个单位阶跃函数的差分信号，即 $u(n+4)-u(n-5) = u(n+4) - u(n-5)$。

对于单位阶跃函数 $u(n+k)$，其 Z 变换为 $\frac{z}{z - 1}$。

因此，离散序列 $(\frac{1}{3})^n [u(n+4)-u(n-5)]$ 的 Z 变换为：

$(\frac{1}{1 - \frac{1}{3}z^{-1}}) \cdot (\frac{z}{z - 1}) \cdot (z^4 - z^{-5})$

化简后，我们得到：

$(\frac{1}{3})^n [u(n+4)-u(n-5)] \xrightarrow{\mathcal{Z}} \frac{(1 - \frac{1}{3}z^{-1})(z^4 - z^{-5})}{(1 - \frac{1}{3}z^{-1})(z - 1)}$

因此，离散序列 $(\frac{1}{3})^n [u(n+4)-u(n-5)]$ 的 Z 变换为 $\frac{z^5 - 1}{3(z - 1)(z - \frac{1}{3})}$。
