%%
% The SUEPThesis Template for Bachelor Graduation Thesis
%
% 上海电力大学毕业设计（论文）中英文摘要 —— 使用 XeLaTeX 编译
%
% Copyright 2020-2023 SUEPaper
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Haiwen Zhang.
%%

\chapter{国内外进展}

人工智能（AI）在模拟CMOS电路设计领域的应用正迅速发展，成为推动设计自动化和优化的关键技术。全球范围内，许多研究机构和公司都在积极探索AI在这一领域的应用，以期提高设计效率、降低成本并加速产品上市时间。

\section{国际进展}

\subsection{三星电子（Samsung Electronics）}

在三星SAFE论坛上，三星展示了与Synopsys合作的AI驱动的模拟设计迁移解决方案。该方案通过自动化原理图迁移、基于机器学习的布局迁移和AI-based design optimization，成功将带隙设计从14nm迁移到5nm节点，显著提高了设计迁移的效率和准确性。

\subsection{Synopsys}

Synopsys通过其PrimeWave AI-based design optimization solution，提供了一个全面的AI驱动的设计迁移解决方案，该方案能够在短时间内完成复杂设计任务，提高了设计的生产率和质量。

% \subsection{Google}

% Google的AutoML项目正在积极探索AI在应用特定集成电路（ASIC）开发中的应用，通过机器学习技术来提高设计效率和性能。

% \subsection{Siemens}

% Siemens的Tessent套件提供了一套全面的芯片设计工具，涵盖了测试和产量优化等关键功能，其中集成了AI技术以提高设计自动化水平。

\section{国内进展}

\subsection{华为}

华为在AI和机器学习领域进行了大量研究，特别是在5G通信和智能手机芯片设计中，利用AI技术进行信号处理和电路设计的优化。

\subsection{中芯国际（SMIC）}

中芯国际作为中国最大的芯片代工厂，也在积极探索AI在集成电路设计中的应用，以提高设计效率和制造工艺的兼容性。

\section{国内外进展总结}

无论是国际还是国内，AI在模拟CMOS电路设计领域的应用都显示出巨大的潜力和广泛的应用前景。随着技术的不断发展，预计AI将在电路设计自动化、性能优化、快速迁移设计到新工艺技术节点等方面发挥越来越重要的作用。同时，国内外的研究机构和公司都在积极布局这一领域，通过合作和创新，推动AI技术在模拟CMOS电路设计中的应用不断深入。
